\chapter{Testy systemu}

Jednym z ostatnich elementów tworzenia systemu było testowanie jego wydajności i dokładności. W opisywanym systemie testy te mogły zostać przeprowadzone dopiero na samym końcu, gdyż wymagają poprawnego funkcjonowania wszystkich elementów algorytmu wyznaczania pozycji.

Ze względu na rzeczywisty (a nie dyskretny) zakres danych wejściowych, trudno było stworzyć testy jednostkowe do naszego systemu. Nie tylko format danych, ale też przeznaczenie projektu miały na to wpływ. Cały system jest właściwie jednym rozbudowanym algorytmem o ściśle określonym celu i~ciężko jest testować jego części składowe ze względu na słabą modularyzację i rozdzielenie odpowiedzialności systemu.

\section{Wydajność systemu}

Jednym z wymagań stawianych tworzonemu przez nas systemowi była jego wyjdaność, mierzona w liczbie klatek przetwarzanych przez algorytm pozycjonowania, na sekundę. 

Poniżej znaduje się omówienie testów wydajnościowych platformy wraz z~ich wynikami.

\subsection{Opis testów}

Przeprowadzono sześć testów które można podzielić na 2 odrębne kategorie.

Pierwsza kategoria obejmuje testy przeprowadzone z wykorzystaniem zestubowanej kamery oraz obrazu znajdującego się na rysunku \ref{fig:performanceStubImage}. Test ten pokazuje wydajność systemu z pominięciem narzutu związanego z pobieraniem obrazu z kamery oraz jego kopiowaniem między pamięcią kamery a~pamięcią ukladu.

\begin{figure}[]
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/performanceStubImage.jpeg}
  \caption{Obraz zwracany przez zestubowaną kamerę podczas testow wydajnościowych.}
	\label{fig:performanceStubImage}  
\end{figure}

Druga kategoria zawiera testy, podczas których obraz był pobierany z~rzeczywistej kamery, pokazują one wydajność systemu podczas normalnej pracy. Podczas tych testów układ znajdował sie w jednym ustalonym miejscu. Obraz zwracany przez kamerę przedstawiony jest na rysunku \ref{fig:performanceNormalImage}.

\begin{figure}[]
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/performanceNormalImage.jpeg}
  \caption{Widok z kamery podczas testów z rzeczywistą kamerą.}
  \label{fig:performanceNormalImage} 
\end{figure}

W każdej kategorii przeprowadzono dla każdej z dostępnych strategii binaryzacyjnych po 10 testów, każdy test obejmował 1000 iteracji algorytmu. Na podstawie wyników policzono średnią arytmetyczną z wszystkich pomiarów czasowych oraz obliczono odchylenie standardowe. Obie te wartości są przedstawiono w tabelach \ref{tab:results1} i \ref{tab:results3}, odpowiedno dla kamery zestubowanej i~rzeczywistej.

Dodatkowo na podstawie średniego czasu obliczona została liczba przetwarzanych klatek na sekundę.

Podczas testów wykorzystano specjalną strategię \linebreak \texttt{MainPerformanceTestStrategy}. Jej działanie symuluje normalną pracę układu, zawiera ona komunikację z wykorzystaniem \texttt{WebSocketów}, dodatkowo podczas testów wyniki były zwracane przez port szeregowy. Dane na temat przechyleń były pobierane z akcelerometru MinIMU v2, dla każdej klatki wykonywano jeden odczyt z akcelerometru.

Kod był kompilowany z opcją \texttt{-O2} która okazała się dawać najlepsze wyniki optymalizacji z dostępnych opcji kompilatora \texttt{g++}. Podczas testów wykorzystany był kompilator w wersji \texttt{4.3.3}.

\subsection{Testy z wykorzystaniem zestubowanej kamery}

Testy przeprowadzone z wykorzystanej zestubowanej kamery pokazały stabilność samego algorytmu pozycjonowania (małe odchylenie standardowe).

Podczas testów, strategia \texttt{rawInterpolatedBinarizationStrategy} osiągnęła lepsze (krótsze) czasy, co przełożyło się na wiekszą liczbę przetworzonych klatek na sekundę. Widać tutaj wpływ optymalizacji kompilatora na działanie programu, bez wykorzystania opcji optymalizacyjnych czasy uzysykiwane przez \texttt{RawBinarizationStrategy} oraz \linebreak \texttt{RawInterpolatedBinarizationStrategy} były do siebie zbliżone.

\begin{table}[H]
\centerline{
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
 & uśredniony czas [s] & odchylenie standardowe \\ 
\hline 
RawBinarizationStrategy & 26.9078 & 0.0315 \\ 
\hline 
RawInterpolatedBinarizationStrategy & 24.1653 & 0.0263 \\ 
\hline 
BgrBinarizationStrategy & 125.1351 & 3.0789 \\ 
\hline 
\end{tabular}}
\caption{Uśredniony czas trwania 1000 iteracji algorytmu oraz odchylenie standardowe, kamera zestubowana.}
\label{tab:results1} 
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
 & FPS \\ 
\hline 
RawBinairzationStrategy & 37.1639 \\ 
\hline 
RawInterpolatedBinarizationStrategy & 41.3817 \\ 
\hline 
BgrBinarizationStrategy & 7.9914 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Liczba klatek, kamera zestubowana.}
\label{tab:results2} 
\end{table}

\subsection{Testy z wykorzystaniem normalnej kamery}

Wykorystanie rzeczywistej kamery podczas pomiarów spowodowało zmiejszenie różnicy w wydajności między strategiami \texttt{RawBinarizationStrategy} oraz \texttt{RawInterpolatedBinarizationStrategy}. Może to być spowodowane innym zagospodarowaniem pamięci podręcznej w sytuacji w której obraz musi być pobierany z kamery.

Można zaobserwować również większe wartości odchylenia standardowego (oprócz binaryzacji za pomocą funkcji bibliotecznych OpenCV), jednak dalej są one na zadowalającym poziomie.

\begin{table}[H]
\centerline{
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
 & uśredniony czas [s] & odchylenie standardowe \\ 
\hline 
RawBinarizationStrategy & 30.6506 & 0.2506 \\ 
\hline 
RawInterpolatedBinarizationStrategy & 29.5833 & 0.5124 \\ 
\hline 
BgrBinarizationStrategy & 129.0614 & 1.3671 \\ 
\hline 
\end{tabular}}
\caption{Uśredniony czas trwania 1000 iteracji algorytmu oraz odchylenie standardowe, kamera rzeczywista.}
\label{tab:results3} 
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
 & FPS \\ 
\hline 
RawBinairzationStrategy & 32.6258 \\ 
\hline 
RawInterpolatedBinarizationStrategy & 33.8028 \\ 
\hline 
BgrBinarizationStrategy & 7.7482 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Liczba klatek, kamera rzeczywista.}
\label{tab:results4} 
\end{table}

\section{Dokładność systemu}

Bardzo ważnym elementem działania systemu przetwarzającego dane rzeczywiste jest jego dokładność. O ile np. w aplikacjach biznesowych nie jest ona głównym przedmiotem zainteresowania, to w aplikacjach wykonujących zaawansowane obliczenia jest to ważne kryterium użyteczności systemu.

\subsection{Opis testów}

Testy dokładności pomiarów zostały przeprowadzone w laboartorium, czyli w docelowym środowisku działania systemu. Przeprowadzono dwie serie testów. W pierwszej z nich mapowany był punkt (0, 0) w układzie współrzędnych absolutnych w miejscu jak najbliższym markera. W drugiej serii testów punkt ten został zmapowany w miejscu odległym o około metr od poprzedniego. Miało to na celu sprawdzenie wpływu wielkości markera rejestrowanej przy mapowaniu na dokładności pomiarów (z bardziej oddalonego miejsca marker jest mniejszy).

W obu seriach testów moduł przesuwany był w osi X tak, aby odczytane przez opisywany system przesunięcie wynosiło kolejno 10~cm, 50~cm i 1~m. Z~każdego z tych miejsc mierzono następnie rzeczywistą odległość do miejsca mapowania. Każdy pomiar został powtórzony dziesięciokrotnie. W każdym kolejnym powtórzeniu serii, marker odniesienia był mapowany od nowa, co miało też wpływ na rozrzut wyników (podczas mapowania markera automatycznie była też wyliczana wysokość sufitu, a razem z nią współczynnik \texttt{metersPerPixel}).

\subsection{Wyniki testów}

Wszystkie wyniki zostały podane w metrach. W pierwszym wierszu tabeli znajdują się wspomniane wcześniej odegłości, które zostały zwrócone przez system. Kolejne wiersze zawierają podsumowanie wyników pomiarów rzeczywistego przesunięcia (10 pomiarów dla każdej komórki w tabeli).

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
Odległość wskazywana przez system & 0.1 & 0.5 & 1.0 \\ 
\hline 
Średnia & 0.0966 & 0.4972 & 0.997 \\ 
\hline 
Minimum & 0.08 & 0.485 & 0.93 \\ 
\hline 
Maksimum & 0.115 & 0.518 & 1.035 \\ 
\hline 
Odchylenie standardowe & 0.011 & 0.0094 & 0.0272 \\
\hline
\end{tabular} 
\caption{Wyniki pomiarów z punktem (0,0) zmapowanym pod markerem.}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
Odległość wskazywana przez system & 0.1 & 0.5 & 1.0 \\ 
\hline 
Średnia & 0.0939 & 0.5084 & 1.0145 \\ 
\hline 
Minimum & 0.08 & 0.483 & 0.995 \\ 
\hline 
Maksimum & 0.104 & 0.544 & 1.042 \\ 
\hline 
Odchylenie standardowe & 0.0062 & 0.0163 & 0.0135 \\
\hline
\end{tabular} 
\caption{Wyniki pomiarów z punktem (0,0) zmapowanym 1~m od markera.}
\end{table}

Przy przesunięciu o 1~m uzyskujemy w większości przypadków dokładność rzędu 5~cm. Co ważne, ani razu podczas testów nie pojawiły się błędy grube. Największe odchylenia, jakie obserwujemy to 7~cm, jednak jest to przypadek odosobniony.

Analizując średnie wyniki można zauważyć jednak, że mapowanie pod markerem wykazuje skłonność do zawyżania odczytów (wskazanie 0.5~m dla średniego rzeczywistego przesunięcia o 0.4972~m i wskazanie 1~m dla przesunięcia o 0.997~m), natomiast mapowanie w odległości 1~m od markera powoduje średnio zaniżenie zwracanych wartości (wskazanie 0.5~m dla średniego rzeczywistego przesunięcia o 0.5084~m i wskazanie 1~m dla przesunięcia o 1.0145~m). Wynika to z z odmiennego przelicznika \texttt{metersPerPixel} w obu tych przypadkach, który wiąże się ściśle z wielkością markera odniesienia obserwowaną na obrazie.

Przesunięcie 0.1~m okazało się zbyt małe, żeby można wysnuć z niego jakiekolwiek wnioski. Różnice między minimum a maksimum w pomiarach wynosiły tutaj blisko tyle, co przy przesunięciu 0.5~m. Mimo wszystko, dla niewielkich odległości można oszacować, że dokładność systemu powinna wynosić około 0.02~m.